<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>游记 on Yiran's Blog</title><link>https://zdyxry.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 游记 on Yiran's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 17 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://zdyxry.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>徐州游记</title><link>https://zdyxry.github.io/2023/09/17/%E5%BE%90%E5%B7%9E%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sun, 17 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2023/09/17/%E5%BE%90%E5%B7%9E%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</guid><description>最近和朋友商量找个周末出去溜达下，选择了我们俩的中间地点徐州，周五请了一天的假，加上周末，一共3天的时间，说走就走。去之前也在小红书、马蜂窝上搜了搜，大概知道了一些景点的名字，但是也都没细看，打算到了再说。
Day 1 链接到标题 我从上海虹桥出发，早上9点的车，到徐州东站是12点多，然后打车到酒店，在徐州的三天时间里，打车的平均时间不超过30min，最远的应该就是往返火车站的距离了。放了行李之后，直接就去吃当地的米线，店家是“一品飘香健康米线”，之前吃的都是云南的米线，徐州的米线口感很好，略有嚼劲，点的是经典的酱香米线。
吃过之后就去了徐州博物馆，因为前阵子看刘旸教主的 vlog，里面有博物馆的 AR 眼镜，加上同事平时也在用，以为比较成熟了，我就租借了 AR 眼镜（40元），朋友本来也要租，我说先租一个试试看（非常的明智），朋友租借了传统的导览讲解器（20元）。事实证明，AR 眼镜导览很烂，眼镜本身支持的物品只有20个，但是很多无法自动识别，此时就要很傻的站在原地，跟眼镜说：“打开第N个”，在旁人看来非常的傻，而且眼镜很沉，如果本身是近视的话戴着很不舒服；另一个很傻的点，在于它前面有遮光片，要来回的打开关闭，哪怕打开遮光片，在博物馆本身光线不足的情况下，还是会遮挡视线，导致无法看清展品。
当然也不能说 AR 眼镜没有优势，在毕竟是制作精美的视频，介绍的体验是完全不同的，比如音频讲解器，会说“此物品存在10条龙，分别在a、b、c处”，如果我自己去找，就很难找，而 AR 会直接的给你具体的展示出来，方便了许多。整体来说 AR 眼镜讲解现在还不推荐（至少徐州博物馆）。
从馆藏来说，大部分出土的物品都来自于狮子山楚王墓，可以说一座墓养活了一座博物馆，看到了传说中的金缕玉衣，还是挺不错的。
晚上逛累了，随便找了家附近的烧烤店，不好吃，事实证明，虽然所有的店铺都是靠推荐要排队，但是至少不会难吃。。
Day 2 链接到标题 第二天早上去了龟山汉墓，提前一天在网上买了票，貌似第二天现场也可以买票，不耽误。 龟山汉墓一共是三个景点：龟山汉墓、点石园、圣旨博物馆。三个景点的讲解费用一共是90元（对比昨天的 AR 40元，可以说是非常值得了）。我们是第一批进入墓地的，有几个大哥请了讲解，我们全程蹭了讲解（感谢大哥）。龟山汉墓是楚王襄王刘注的夫妻合葬墓，楚王在墓地入口处，立了碑，说我这里没什么之前的东西，如果后人看到了，就别盗墓了。但是作为一个皇帝，怎么可能下葬没有陪葬品，此地无银三百两。
按照讲解所说，这座墓地在建成之后的100多年，就被盗了，摸金校尉名不虚传啊。墓地里有一口井，自动蓄水，常年保持在20cm 的水位，2000多年没有干枯，配合上墓地完整的排水系统，看着很厉害。
中午去吃了什一餐厅，点了店里的招牌菜，确实很好吃：肉筋、蒜爆鱼、香菜撒子。其中蒜爆鱼的口味很好，鱼是鲤鱼，刺比较多，如果是换成鲈鱼应该会多吃一碗饭。香菜撒子很像是东北菜中的三四爆豆，只是把土豆丝换成撒子，脆脆的，很好吃。
下午去了云龙山景区，作为徐州排名第一的景点，云龙山海拔100多米，按照小红书推荐的下午4点来爬，天气稍微凉快些，不到 30min 就到了观景台，这里可以看到徐州全景。很多人推荐做缆车下山，这样可以看到落日，也可以直接到云龙湖景区，从5点排队到6点钟，坐上了缆车，理论上时间正好可以赶上落日，但是因为有雾没看到，错过了。稍微吐槽下云龙湖，从缆车下来无法直接走到湖边，湖边都是各种饭店，要走很远的路才能到湖边，晚上蚊虫很多，不建议去。
晚上去吃了朋友推荐的砂锅，多福临砂锅，这家店需要先点餐才可以排队叫号，就餐环境很差，菜也确实不上镜，但是味道很好，鸡爪和耦合都很好吃。
Day 3 链接到标题 早上去了宝莲寺，寺庙有一个巨大的广场，我没有在其他的寺庙见过那么大的广场，很气派。通天阁中的弥勒佛像有 39.88米，作为一个巨大沉默物体爱好者，看了好久。
秉承着来都来了的原则，非常认真的拜了拜，明显感觉财神爷的香火要比其他的旺许多，现在人们想的还是很现实的。
抽了签，中签，看着看着看到了“依然”两个字，在签中看到自己名字的感觉，还挺奇特的。
中午去吃了田记餐馆，是干煸菜，点了干煸鸡、干煸土豆条和素拼。干煸鸡与辣子鸡还不太一样，有一种干煸宫保鸡丁的感觉，不那么柴，还挺好吃的，但因为都是干煸菜，喝了很多水都不够，
交通 链接到标题 我和朋友都是喜欢走路的人，所以基本上晚上回酒店的路都是走回去的。但是徐州的红绿灯非常的不友好，经常看到红灯85s，绿灯25s 的情况，加上徐州有非常非常多的电动车，各种交通规则也都比较随意，整体感觉是有些危险的。日常出行还是打车方便些，20块以内应该可以解决大部分的出行需求。</description></item></channel></rss>