<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Book on Yiran's Blog</title><link>https://zdyxry.github.io/tags/Book/</link><description>Recent content in Book on Yiran's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 27 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://zdyxry.github.io/tags/Book/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2023 年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2023/12/27/2023-%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2023/12/27/2023-%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 2016 计划读 5 本，实际读 13 本。 2017 计划 32 本，实际读完 23 本。 2018 计划 30 本，实际25本。 2019 计划 30 本，实际 43 本。 2020 计划 30 本，实际 40 本。 2021 计划 50 本，实际 47 本。 2022 计划 50 本，实际 45 本。 2023 计划 40 本，实际 33 本。 已读 链接到标题 《斑马》 《三体-“地球往事”三部曲之一》 《三体-黑暗森林》 《三体-死神永生》 《仙症》 《TypeScript入门与实战》 《大诱拐》 《桶川跟踪狂杀人事件》 《足利女童连续失踪事件》 《当我们不再理解世界》 《毫无意义》 《新宋》 《我在北京送快递》 《我是一只IT小小鸟》 《构建高性能Web站点》 《大医·破晓篇》 《大医·日出篇》 《聋哑时代》 《她厌男，她是我女友》 《宋元泉州与印度洋文明》 《可是，我开的是书店》 《运气的诱饵》 《NPR 播客入门指南》 《盐镇》 《OAuth 2实战》 《效率脑科学》 《你的夏天还好吗？》 《不开玩笑》 《上瘾五百年》 《东京八平米》 《征服世界完全手册》 《父权制与资本主义》</description></item><item><title>2022 年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2022/12/31/2022-%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2022/12/31/2022-%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 2016 计划读 5 本，实际读 13 本。 2017 计划 32 本，实际读完 23 本。 2018 计划 30 本，实际25本。 2019 计划 30 本，实际 43 本。 2020 计划 30 本，实际 40 本。 2021 计划 50 本，实际 47 本。 2022 计划 50本，实际 45 本。 已读 链接到标题 《候场》 《你不知道的JavaScript（上卷）》 《工作、消费主义和新穷人》 《开端》 《海边的房间》 《投资中最简单的事》 《认知觉醒》 《大话设计模式》 《啤酒事典》 《卧底经济学1》 《Python工匠》 《全职高手》 《一日三秋》 《Kubernetes网络权威指南：基础、原理与实践》 《心理罪》 《远程工作革命》 《假面的告白》 《历史深处的忧虑》 《诡秘之主》 《JavaScript权威指南（原书第7版）》 《幽默感》 《NUTANIX超融合基础架构权威指南》 《置身事内》 《分析与思考》 《决胜B端》 《搞定》 《潜规则（修订版）》 《从零开始的女性主义》 《如何阅读一本书》 《职场妈妈不下班》 《将夜（全十册）》 《应得的权利》 《大道朝天》 《暴雨下在病房里》 《Terraform：多云、混合云环境下实现基础设施即代码（第2版）》 《毫无意义的工作》 《士兵突击》 《可能性的艺术》 《九州·缥缈录》 《关于那个人的备忘录》 《人类的群星闪耀时》 《克拉拉与太阳》 《社会工程》 《100 Go Mistakes and How to Avoid Them》 《李淼罪案故事：如坠深渊》</description></item><item><title>《100 Go Mistakes and How to Avoid Them》摘要</title><link>https://zdyxry.github.io/2022/12/24/100-Go-Mistakes-and-How-to-Avoid-Them%E6%91%98%E8%A6%81/</link><pubDate>Sat, 24 Dec 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2022/12/24/100-Go-Mistakes-and-How-to-Avoid-Them%E6%91%98%E8%A6%81/</guid><description>1. Go: Simple to learn but hard to master 链接到标题 Go is a modern programming language that enables developer productivity, which is crucial for most companies today. Go is simple to learn but not easy to master. This is why we need to deepen our knowledge to make the most effective use of the language. Learning via mistakes and concrete examples is a powerful way to be proficient in a language.</description></item><item><title>《毫无意义的工作》读书笔记</title><link>https://zdyxry.github.io/2022/10/22/%E6%AF%AB%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 13:00:00 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2022/10/22/%E6%AF%AB%E6%97%A0%E6%84%8F%E4%B9%89%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>总结 链接到标题 Q：Why？为什么要读这本书？ 在豆瓣看到过有人推荐，之前阅读过 《工作、消费主义和新穷人》来对工作、消费背后的介绍产生了兴趣。 Q：Who？这本书是谁写的？ 大卫·格雷伯（David Graeber），美国著名人类学家、社会学家，“占领华尔街”主要参与者，先后任耶鲁大学副教授、伦敦政治经济学院教授，师承人类学家马歇尔·萨林斯。出版有《债：5000年债务史》，受到《21世纪资本论》作者托马斯·皮凯蒂的高度赞誉。 Q：What？这本书讲了什么？这是哪类书？用一句话或一段话概述整本书的内容。 讲解什么是狗屁工作，狗屁工作的分类、成因、影响以及如何应对。 Q：将书中重要篇章列举出来，它们是如何组成整体的架构的？ 1-2章节讲解了狗屁工作的定义和分类，3-5 章节讲解狗屁工作对个人和社会的影响，6-7章节讲解如何应对狗屁工作。 Q：有没有重要的概念或者关键词你想在这里强调一下？ “狗屁工作的核心：虚伪和无目标感” “第一，工作带给人最重要的东西一是金钱，以便支付各种账单开销，二是给世界做出积极贡献的机会；第二，以上两者成反比，即你的工作越是对他人有帮助、有好处，带来的社会价值越高，那么这份工作带给你的酬劳往往就越低。” “人类工作越来越辛苦是因为人类创造了某种奇怪的施虐受虐逻辑论证法，通过这种逻辑论证，我们觉得只有在工作时不断感受痛苦，才能赋予我们那些隐秘的消费主义愉悦感以合理性。在这种理念的驱使下，工作占据了我们越来越多的时间，于是人们不再享有“生活”这件奢侈品” Q：How？这本书提供了什么行动建议？有什么方法或观点是可以实际在生活中使用的？ 生活中尽量摆脱虚伪，无论目标是明确的还是模糊的，让自己有一个目标。 Q：Think？读完这本书有什么感想，是否同意作者观点？是否有疑问？ 判定自己是否在从事狗屁工作，是否真的创造价值以及价值的体现，只能通过主观判定，不需要他人评判。同样很多人对”效率“的追求可能是虚假的，因为效率的提高可能会导致他本身的价值降低。之前看到豆瓣上有一个”FIRE生活“ 小组，里面的人追求的是一定程度的财富自由之后，做一些自己想做的事情，来享受生活，如果从创造价值的角度考虑，这类人创造了什么社会价值么？在保持低物欲的极简生活状态下，他们可能也是不受社会欢迎的”新穷人“吧。或许这个问题就不应该存在，不在意创造价值？ Q：Todo？读完这本书之后，有什么需要做得事情么？ 对能说出”工作是良药，能医治一切困扰人的疾苦。“ 的托马斯·卡莱尔产生了好奇。 笔记 链接到标题 第一章：什么是狗屁工作 链接到标题 “狗屁工作是一份毫无意义且往往有害的定期领薪水的职业，其无意义或有害程度是如此之高，乃至从事这份职业的人都无法为其找出合适的存在理由。虽然要从事这份工作有一个条件，即从事者不得不假装这份工作的存在是完全合理的。”
“狗屎工作”往往是蓝领工作，从事者按小时拿钱；而“狗屁工作”往往是白领工作，从事者拿的是月薪。从事“狗屎工作”的人经常受到侮辱，他们不仅工作辛苦，而且正因为工作辛苦而被人瞧不起，但是起码他们知道自己做的事情是有用的。那些从事“狗屁工作”的人则常被荣誉和声望围绕，他们被视作专业人士，他们得到人们的尊重，且收入颇丰，他们被认为是有成就的人，是有理由为自己的成就感到自豪的人。但是他们内心知道：他们什么成就都没有；他们感觉自己什么都没做就能够支付各种消遣玩乐的费用，并用这些填满自己的整个人生；他们感觉这一切都基于某个谎言——他们的感觉没有错。”
“我曾想过，如需将一个人彻底摧毁，残暴无比地折磨他，用杀人狂魔听了都会颤抖、都会吓得魂飞魄散的方式击垮他，那么只需要给他安排一份毫无意义的工作，一份毫无意义到甚至荒谬的工作”
第二章：狗屁工作的种类 链接到标题 “在研究中，我发现把狗屁工作分成五个类别会很有帮助。这五大类别分别是：随从（flunky）、打手（goon）、拼接修补者（duct taper）、打钩者（box ticker）和分派者（taskmaster）。”
“大型机构中，上级的重要性几乎永远是跟他手下干活的人数挂钩的。这反过来更刺激了组织阶梯中处于上位的那些人不断扩充自己的队伍，至于招来的下属具体做什么，则完全是以后再考虑的事情了。更多情况下，这些上级还会无视岗位过剩的情况，根本不会花精力去精简队伍。后面会提到，诸如银行、医疗耗材公司等大公司有时会聘请顾问来提升公司效率。根据这些顾问的反馈，当管理层了解到效率的提升需要仰仗自动化，而自动化会造成他们手底下的员工数量骤减时，这些管理人员便沉默了，不仅场面陷入尴尬，随之而来的还有对顾问毫不掩饰的敌意。效率提升方案一旦被执行，这些管理人员就什么都不是了，成了光杆司令了。没有了随从，那他们还能当谁的“上级”？”
“巴勃罗的主要观点是，人们越来越依赖免费软件，软件行业的领薪岗位也越来越多地设置给了拼接工作。程序员下班后很乐意利用业余时间无偿开发些程序，因为这些涉及核心技术的工作内容本身就令人满足，但同时也意味着他们越来越没有动力去考虑自己开发的程序是否最终能和其他人开发的其他程序相兼容，那么这批程序员在白天上班的时候，就得花费更多时间去从事拼接工作（有偿），把这些本不兼容的程序拼接起来。巴勃罗的这个观点非常重要，后文中我会详细讨论此种情况可能带来的影响，不过现在，我们仅对拼接工作概念本身进行展开。”
“起码存在一类人真的意识不到自己从事了狗屁工作。当然，首席执行官从事的还真的不是狗屁工作，他们确实改变了这个世界，不管这种改变是好是坏。他们只是对自己创造的各类狗屁工作视而不见而已。”
第三章：论精神暴力(上)&amp;ndash;为什么狗屁工作从事者说他们不快乐 链接到标题 “工作场所是法西斯式的。这里狂热而排他，你的生命被吞噬；老板将原本属于你的每分每秒全部抢过来，并占为己有，好似恶龙将金子秘藏。” &amp;mdash;&amp;mdash;努里
“而且他根本找不到任何办法从自己的工作中解读出哪怕一丝丝意义来，这一点最终把他逼疯。养家糊口这样的理由他也没办法用，因为他还没有成家。埃里克所在的阶级是以劳动为荣的阶级，这个阶级的人们制造、维护和修理东西，并以此为荣，这个阶级的人们觉得一切理应如此。于是自然而然，埃里克觉得上了大学进入专业领域之后，自己将要从事更加高大上的劳动。可现实恰恰是因为他“不具备”某项能力，反而获得了这份工作。他一次次尝试辞职，公司却一次次给他加薪。辞职不行，那出格行不行？还是不行。不管他做了多么过分的事情，公司还是留着他。他试过挑明公司的问题，也试过拙劣地扮演别人想要他扮演的角色，可这一切都是徒劳。”
“狗屁工作的核心：虚伪和无目标感”
“公众关于工作的大量讨论都是基于一个假设，即经济学家提出的模型是正确的。人们必须被强迫才会去工作，如果要救济穷人以防他们饿死，那么这种救济也必须用最为羞辱和麻烦的方式给予，不然他们就会产生依赖，再也没有找正经工作的动力了。[1]这里暗含着一个假设：如果人类有机会做寄生虫，那他们会毫不犹豫地去做。”
“然而哪怕是最自私的人最终也会发现，比起辛苦万分还不赚钱地劳作，整天坐着啥都不干而只看电视的命运会让人更难以忍受。”
“雇用你的时候，你感到自己是因为有用才获得了这个岗位，结果却发现事实完全不是如此，但又不得不配合表演，假装自己是有用的，假装这个岗位是有用的。这种先让你产生自己有用的错觉，然后再被全然否定的经历，不仅仅是对自尊感的摧毁，还直接动摇了自我意识的根基。一个人一旦停止对世界产生有意义的影响，那这个人就不复存在了。”
“你现在的时间是我的，我花钱不是养闲人的”
“一个社会父权化程度越高，男性和女性越是隔离，男性就越不清楚女性的工作情况。若是女性不见了，男性自然也不大可能替代她们去完成她们的工作。（与此形成对比，女性往往很清楚男性的工作内容，因此男性一旦因为某种原因消失，女性是能够从容应对的。正是出于这个原因，历史上经常出现一种情况：虽然某社会中大量男性因战争或贸易需要长期离开，但这个社会的生活并没有怎么被打乱。）父权制社会下，女性工作若是有人监管，那监管的人同样也会是女性。”
“由天体决定的绝对时间，就这么进入了尘世，并开始控制管理人类的日常事务，哪怕是最私人的小事。然而时间既是确定的坐标，也是一种资产。时钟鼓励所有人都以中世纪商人的方式去看待时间：时间成了一份有限的资产，需要像对待金钱那样细细规划预算，小心支配。”
“这类工作往往不是拿计件工资而是领固定月薪的，甚至都没有上级跟在他们屁股后面盯着。其实很多情况下正是如此。然而这类装模作样的游戏终究不是人们自主选择的，而是人们受到权力压迫的表现，因此不可避免地会让人意志消沉。”
第四章：论精神暴力(下)&amp;ndash;身处狗屁岗位有何感受 链接到标题 “疑问：太多人因领了工资却没有实际事情可做而感到愤怒、难以忍受、倍感压迫，这到底是为什么？况且工作环境往往还相当不错。我认为这个问题的答案揭示了关于人性的某些真相。这些真相大都被经济科学忽视了，甚至连大众常识中那些较为愤世嫉俗的部分都没能包含它们。人是依赖社交的存在，如果失去了和他人经常接触的机会，就会开始萎缩，甚至肉体上也开始衰弱。人类之所以觉得自己是自主存在，是与世界和他人分离的独立体，很大程度上是因为人们觉得自己可以按照可预测的方式对世界和他人产生影响。一旦被剥夺这种拥有力量的感觉，人类就什么也不是了。”
“当你在工作中，仅有的挑战是要接受根本没有任何挑战这件事；你施展才能的唯一方式，是变着花样掩饰自己无法施展才能这个现状；你需要消化自己已然成了寄生虫和大骗子这个事实，虽然你的初衷绝非如此，但痛苦会随之而来。在此种情况下，你必须非常自信，绝不能开始自我怀疑。（而这种自信本质上是有害的，毕竟，你之所以会深陷此类处境，不正是源自你上级那愚蠢又过分的自信吗？）”
“当一个人的狗屁工作不是什么都不做在那儿假装忙碌，而是真的很忙，但是忙的事情所有人都知道（但是不能说出来）是没有任何意义的，他就会被一种紧张感包围。这种紧张感会不断聚积，在这种情况下，人们往往会变得很有攻击性、很任性。”
第五章：狗屁工作为什么会激增 链接到标题 “某种程度上我们可以说，整个金融业就是一场骗局，因为整个行业表面上是针对商贸和制造领域的潜在赢利机会进行的各种操作，但事实上，这两个领域几乎没有被涉及。金融业绝大部分的利润来自同政府合谋生产、交易和操纵各种各样的债务。在本书中，我真正想说的是，就和金融业充满了烟雾幻境和假象一样，伴随着金融业繁荣而兴起的信息岗位，大部分工作也不过是魔术师的骗局而已。”
“政府在创造和维持狗屁工作中扮演的角色”
“总统先生到底说了什么？他承认了恺撒医疗集团或蓝十字蓝盾等医疗保险机构的几百万个岗位是没必要存在的。他甚至承认了社会主义化医保制度比现有的市场化医保制度更有效，因为前者可以减少不必要的文书工作，还可以避免数十家有竞争关系的私营医保公司精力的重复消耗。但他同时表示，正是为了保住这几百万个无用岗位，我们不能采用社会主义化医保制度。他坚持表示，维持现有市场化医保制度的一个原因正是这个制度的低效性。因为维持几百万个基本上毫无用处的办公室岗位要好过绞尽脑汁寻找相应数量的其他什么岗位让这些办事员来做。”
“对狗屁工作激增原因的几种错误解释”
“第一类观点认为，那些在私营企业工作却有着类似想法的人是没有道理的。因为在市场经济中面临竞争的私营企业绝不可能花钱去雇人什么都不做，他们的岗位肯定存在某种用途，只不过他们自己并没有理解而已。”
“第二类观点则承认在私营领域确实也存在毫无意义的岗位，甚至承认这样的岗位在激增。但是他们坚持认为，私营领域中的狗屁工作必然是政府干预的产物。”
“所以哪怕这些岗位最初设立的时候并不是“随从岗位”（估计大部分都不是），但这些人最终却纷纷沦为了随从，并一直这么“随从”下去了。当然，在任何大公司，大家都在担心自动化带来的威胁。我听说，有些公司的程序员上班时穿的文化衫上印着“走开点，不然我写一小段Shell[5]脚本就没你什么事了”，但是在这个案例以及其他类似的案例中，我们发现这种担忧袭向了公司的高层。这些高管一直颇为得意他们残酷无情的行事风格（比如，他们都掺和过私募股权投资业务，不管掺和的形式如何）。他们靠着这股无情吞掉了其他公司，并借着精兵简政、提高效率等名头甩给这些公司巨额债务。正是这些高管，面对自己内部机构臃肿的现象，却非常骄傲。事实上，如果西蒙判断无误，这些高管之所以这么做是因为这就是大型银行的本质：大型银行就是由大批封建随从和少数封建领主构成的，每位高管享受领主般的待遇[…]”
“而工业资本主义的到来则显然改变了这一切，20世纪兴起的管理主义更是加剧了这种改变。金融化资本主义之下，情况不仅没有好转，反而更加严重了。“效率”意味着赋予经理、监督人和其他各种所谓“效率专家”越来越多的权力，这样真正从事生产的人就几乎没有任何自主权了。[4]与此同时，管理者的队伍似乎也在无休无止地壮大着。”
“在任何以占有和分配商品为基础的政治经济体制中，非常多人从事的工作就是在整个系统中来回传送各种资源，而不是真正去创造、推进或维修这些商品，这一庞大的群体往往会将自己分成非常多的等级（起码有3个级别，有时候能达到10个、12个甚至更多）。然后我们还可以推论，在这些等级中，仆从和下级之间的界限往往很模糊，毕竟“服从上级”是经常出现在职位描述中的关键内容。大部分重要玩家自己既是领主又是封臣。”</description></item><item><title>2021 年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2021/12/31/2021-%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 31 Dec 2021 09:01:41 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2021/12/31/2021-%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 2016 计划读 5 本，实际读 13 本。 2017 计划 32 本，实际读完 23 本。 2018 计划 30 本，实际25本。 2019 计划 30 本，实际 43 本。 2020 计划 30 本，实际 40 本。 2021 计划 50 本，实际 47 本。 已读 链接到标题 《Linux C编程一站式学习》 《现代操作系统：原理与实现》 《封锁》 《指数基金投资》 《指数基金投资指南》 《小狗钱钱》 《富爸爸穷爸爸》 《The Almanack of Naval Ravikant》 《让时间陪你慢慢变富》 《韭菜的自我修养》 《labuladong的算法小抄》 《人人都能用英语》 《仿制药的真相》 《Kubernetes源码剖析》 《如何高效学习》 《你的第一本保险指南》 《跑步圣经》 《当我谈跑步时我谈些什么》 《柴犬绅士》 《咖啡新规则》 《深度休息》 《爱上跑步的13周》 《金阁寺》 《UNIX传奇》 《间客》 《工薪族财务自由说明书》 《分布式缓存》 《剑指Offer》 《商业的本质和互联网》 《哈利·波特》 《Go语言编程》 《卡片笔记写作法》 《图解网络硬件》 《喜剧这回事》 《gRPC与云原生应用开发》 《HTTP/2 in Action 中文版》 《代码整洁之道》 《李诞脱口秀工作手册》 《娱乐至死》 《深入浅出 HTTPS：从原理到实战》 《骆驼祥子》 《沉默的大多数》 《智能时代》 《被看见的力量》 《拒看新聞的生活藝術》 《JavaScript DOM编程艺术 （第2版）》 《非暴力沟通》</description></item><item><title>《现代操作系统：原理与实现》读书笔记</title><link>https://zdyxry.github.io/2021/01/17/%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%8E%9F%E7%90%86%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sun, 17 Jan 2021 10:42:48 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2021/01/17/%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%8E%9F%E7%90%86%E4%B8%8E%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>第1章　操作系统概述 链接到标题 操作系统有两个职责：对硬件进行管理和抽象，为应用提供服务并进行管理。
从硬件的角度来看，操作系统核心功能是将优先的，离散的资源高效的抽象为无限的、连续的资源。
从应用的角度来看，操作系统提供了不同层次，不同功能的接口，还提供了不同类型的访问控制。还负责对应用生命周期的管理，包括应用的加载、启动、切换、调度、销毁等。
API vs ABI
API 是指应用编程接口，它定义了两层软件之间的源码层面的交互接口。
ABI 是指应用二进制接口，即在某个特定体系结构下两层软件之间二进制层面的交互接口，包括如何定义二进制文件格式、应用之间的调用约定、数据模式等。
第2章　硬件结构 链接到标题 冯诺依曼结构包括三个主要部分：
中央处理单元（CPU）：主要负责运算和逻辑控制，按照程序中的指令进行计算，并且根据条件执行程序中的不同部分 存储器（memory unit）：负责存储程序指令和数据，以及保存程序执行的中间结果和最终结构。在现代计算机中，存储器通常包括寄存器、cpu 缓存、内存等存储层次。 输入输出（I/O）：负责与外界进行交互，从外界获得输入，将结果向外界输出。 指令集架构（ISA）是 CPU 和软件之间的桥梁。ISA 包含指令集、特权级、寄存器、执行模式、安全扩展、性能加速扩展等方面。
指令集是 ISA 的重要组成部分，通常包含一系列不同功能的指令，用于数据搬移、计算、内存访问、过程调用等。
AArch64 属于精简指令集计算机（RISC）。AArch64 每跳指令的长度固定为 4 字节，指令类型包括：
数据搬移指定（mov）； 寄存器计算指令（add，sub）； 内存读写指令（ldr，str）； 跳转指令（b）； 过程调用指令（bl，ret）； 特权指令（msr，mrs）。 特权级也是 ISA 的重要组成部分。AArch64 中的特权级被称为异常级别（Exception Level，EL），共有四种特权级：
EL0：最低的特权级，应用程序通常运行在该特权级，也成为用户态 EL1：操作系统通常运行在该特权级，也成为内核态 EL2：在虚拟化场景下需要，虚拟机监控器（VMM，也称为 Hypervisor）通常运行在该特权级 EL3：和安全特性 TrustZone 相关，负责普通世界（normal word）和安全世界（secure world）之间的切换 一般来说，EL0 切换到 EL1 的可能场景有三种：
应用程序需要调用操作系统提供的系统调用，此时应用程序会通过执行 svc（特权调用 supervisor call）指令将 CPU 特权级从 EL0 切换到 EL1 应用程序执行了一条指令，而该指令触发了异常（exception），该异常导致 CPU 特权级从 EL0 切换到了 EL1。例如，应用在执行一条访存指令时，触发了缺页异常（page fault），从而切换到操作系统内核进行处理 应用程序在执行的过程中，CPU 收到了一个来自外设的中断（interrupt），该中断也会导致 CPU 特权级从 EL0 切换到 EL1 前两种成为同步的 CPU 特权级切换，因为都是由于 CPU 正在执行的指令所导致的，第三种 CPU 发生的切换并不是由于指令导致的，属于异步的 CPU 特权级切换。 在发生特权级切换时，CPU 负责保存当前执行状态，以便操作系统内核在处理异常是使用并在处理结束后能够恢复应用程序的执行，CPU 保存的主要状态包括：</description></item><item><title>2020年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2020/12/28/2020%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Mon, 28 Dec 2020 09:03:03 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2020/12/28/2020%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 2016 计划读 5 本，实际读 13 本。 2017 计划 32 本，实际读完 23 本。 2018 计划 30 本，实际25本。 2019 计划 30 本，实际 43 本。 2020 计划 30 本，实际 40 本。 已读 链接到标题 《时间的秩序》 《肠子的小心思》 《饮食的迷思》 《认知天性》 《Linux/UNIX系统编程手册》 《码农翻身》 《庆余年》 《凤凰项目》 《编程珠玑》 《了不起的我》 《见识》 《重来》 《重来2》 《Unix/Linux编程实践教程》 《漫画数据库》 《程序员修炼之道》 《Flask Web开发：基于Python的Web应用开发实战》 《HTTP权威指南》 《计算机网络（第7版）》 《程序员的数学》 《把时间当作朋友》 《KVM Virtualization Cookbook》 《Go语言学习笔记》 《UNIX网络编程》 《现代操作系统（原书第4版）》 《基本无害》 《宇宙尽头的餐馆》 《生命，宇宙以及一切》 《再会，谢谢所有的鱼》 《畅游日本（第3版）》 《基本穿搭》 《囚徒健身》 《蛤蟆先生去看心理医生》 《天生有罪》 《数据密集型应用系统设计》 《高效能人士的七个习惯》 《咖啡咖啡》 《TCP/IP网络编程》 《献给阿尔吉侬的花束》 《囚徒增肌》</description></item><item><title>2019年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2019/12/09/2019%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Mon, 09 Dec 2019 20:07:34 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2019/12/09/2019%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 2016 计划读 5 本，实际读 13 本。 2017 计划 32 本，实际读完 23 本。 2018 计划 30 本，实际25本。 2019 计划 30 本，实际 43 本。 今年是第 4 年写读书记录了，感觉手上这本 TLPI 年底之前是看不完了，就总结一下。与之前不同的是今年把周末的时间利用的比较好，通常周末两天会拿出一整天的时间来看书，保证自己的精力集中，效率会高很多。
因为博客集成了豆瓣，所以就不列出 在读 和 想读 列表了，想的太多，耽误事。希望接下来读一些经典的技术书，把自己的基础知识补齐。
已读 链接到标题 《用Python写网络爬虫》 《Wireshark网络分析就这么简单》 《如何有效阅读一本书 : 超实用笔记读书法》 《冷场》 《Go程序设计语言》 《爱你就像爱生命》 《Go by Example》 《显微镜下的大明》 《流浪地球》 《情感勒索》 《Go语言实战》 《活着》 《悉达多》 《Go in Practice》 《奈飞文化手册》 《刻意练习》 《软件测试的艺术》 《Redis实战》 《雪崩》 《TCP/IP详解 卷1：协议》 《Structure and Interpretation of Computer Programs - 2nd Edition (MIT)》 《编码的奥秘》 《Kubernetes in Action》 《计算机组成：结构化方法》 《人月神话》 《自己动手写Docker》 《好文案一句话就够了》 《跟老男孩学Linux运维：Web集群实战》 《计算机组成与设计》 《简约至上》 《Go Web编程》 《大话数据结构》 《Python Web开发实战》 《Programming Kubernetes》 《Istio入门与实战》 《刷新》 《奇特的一生》 《图解密码技术（第3版）》 《细节》 《生活大爆炸里的科学》 《操作系统导论》 《RESTful Web APIs中文版》 《正则表达式必知必会》</description></item><item><title>《图解密码技术》读书笔记</title><link>https://zdyxry.github.io/2019/09/14/%E5%9B%BE%E8%A7%A3%E5%AF%86%E7%A0%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Sat, 14 Sep 2019 17:07:41 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2019/09/14/%E5%9B%BE%E8%A7%A3%E5%AF%86%E7%A0%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>背景 链接到标题 自己对于密码技术相关的知识一直都是零散的，刚接触 k8s 的时候遇到了好多证书问题都是靠临时搜索解决的，不成体系。
liqiang 同学推荐了《图解密码技术》，趁着中秋假期看完了做了读书笔记，记录一下。
密码 链接到标题 环游密码世界 链接到标题 口令：password, passcode, pin 编码：encode 密码：cryptography
对称密码是指在加密和解密时使用同一密钥的方式。
公钥密码是指在加密和解密时使用不同密钥的方式，又称为非对称加密。
将对称密码和公钥密码结合起来的密码方式称为混合密码系统。
单项散列函数，用于保证完整性：“数据时正确的而不是伪造的”，没有被篡改过。
数字签名能够保证数据不会被篡改，也防止发送者的否认。
伪随机数生成器是一种能够模拟产生随机数列的算法，同时承担着密钥生成的重要职责。
隐写术隐藏的是消息本身，而密码隐藏的是内容，应用场景：数字水印。
密码与信息安全常识：
不要使用保密的密码算法 使用低强度的密码比不进行任何加密更危险 任何密码总有一天都会被破解 密码只是信息安全的一部分 历史上的密码 链接到标题 凯撒密码，通过平移字母顺序达到加密效果，平移字母个数为密钥。 简单替换密码，通过维护字母对照表达到加密效果。
密钥空间，所有可用密钥的总数就是密钥空间的大小，空间越大，暴力破解越困难。
频率分析破译：通过分析语言中高频使用字母及单词达到破译效果。
Enigma ：通过增加通信密码的方式保证安全性。 问题：
通信密码连续输入2词并加密 通信密码是认为设定的 必须有每日密码本 对称密码 链接到标题 将显示世界中的东西映射为比特序列的操作称为编码。
XOR，异或，相同为0 ，不同为1。
比特序列的异或，将明文 A 用密钥 B 进行加密，得到密文 A XOR B，将密文 A XOR B 用密钥 B 进行解密，得到明文 A。
一次性密码本，又称为维纳没密码，通过生成随机比特序列与明文异或加密。
理论上无法破解的原因：无法判断暴力破解的结果是否是争取的明文。 无法使用的原因：
密钥的发送 密钥的保存，密钥长度与明文长度相等。 密钥的重用 密钥的同步 密钥的生成，需要真正的随机数 DES（Data Encryption Standard），可被短时间破译，不推荐使用。</description></item><item><title>2018年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2018/12/30/2018%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Sun, 30 Dec 2018 19:16:24 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2018/12/30/2018%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 计划 30 本，实际25本。 根据 2017 和 2018 两年的状态来看，平均 20本左右是正常状态了，平时很少有长时间的阅读时间，今天这种元旦假期无人打扰的阅读时间更是少的可怜，还是要学会利用片段阅读。 调整下阅读策略，把想读的书调整为 1 本，防止过度堆积导致无法进行，希望 19 年可以有所改变。
“总要有点进步嘛”。
已读 链接到标题 《区块链》 《人工智能》 《哲学家们都干了些什么》 《大数据时代 : 生活、工作与思维的大变革》 《鞋狗 : 耐克创始人菲尔·奈特亲笔自传》 《大话存储（终极版） : 存储系统底层架构原理极限剖析》 《魔法时刻》 《大规模分布式存储系统 : 原理解析与架构实战》 《Python 自动化运维 : 技术与最佳实践》 《支付战争 : 互联网金融创世纪》 《遗落的南境1：湮灭》 《Effective Python : 编写高质量Python代码的59个有效方法》 《精通VMware vSphere 5》 《写给大家看的设计书（第3版）》 《算法图解》 《Fluent Python》 《C 程序设计语言》 《The Hitchhiker&amp;rsquo;s Guide to Python》 《Python Cookbook》 《高效程序员的45个习惯 : 敏捷开发修炼之道》 《Docker 进阶与实战》 《动物农场》 《爆款文案》 《Selenium 2自动化测试实战 : 基于Python语言》 《重新定义公司 : 谷歌是如何运营的》 在读 链接到标题 《HTTP权威指南》 《Go 语言圣经》 想读 链接到标题 《大话数据结构》</description></item><item><title>2017年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2017/12/31/2017%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 09:35:40 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2017/12/31/2017%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 计划 32 本，实际读完 23 本。
已读 链接到标题 《软技能*代码之外的生存指南》 《SRE：Google 运维解密》 《Vim 实用技巧》 《谈判力》 《黑客与画家》 《大话存储ⅰ》 《跟老齐学 Python》 《Python编程快速上手 让繁琐工作自动化》 《Think Python》 《奔跑吧 Ansible》 《Python核心编程（第二版）》 《Python 学习手册》 《嫌疑人X的献身》 《图解 HTTP》 《你是那人间的四月天》 《失乐园》 《活出生命的意义》 《Python核心编程（第三版）》 《深度工作》 《深度实践 KVM》 《Shell 脚本学习指南》 《浪潮之巅》 《人间失格》 在读 链接到标题 《Flask Web开发：基于Python的Web应用开发实战》 《哲学家们都干了些什么》 《二手时间》 《Python 算法教程》 想读 链接到标题 《Python Web开发实战》 《problem solving with algorithms and data structure using python 中文版》 《Fluent Python》 《大话数据结构》 《构建高性能WEB站点》 《C和指针》</description></item><item><title>2016年读书记录</title><link>https://zdyxry.github.io/2016/12/31/2016%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</link><pubDate>Sat, 31 Dec 2016 09:30:00 +0000</pubDate><guid>https://zdyxry.github.io/2016/12/31/2016%E5%B9%B4%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E8%AE%B0%E5%BD%95/</guid><description> 年终总结 链接到标题 初步养成读书习惯。计划读 5 本，实际读 13 本。
已读 链接到标题 《从零到一》 《岛上书店》 《大型网站技术架构 -核心原理与案例分析》 《OpenStack 实战指南》 《腾云-云计算和大数据时代网络技术揭秘》 《银河系搭车客指南》 《最好的我们》 《云计算架构-技术与实践》 《Pro-Git》 《云计算与OpenStack（虚拟机Nova篇）》 《Ceph cookbook 中文版》 《Google 工作整理术》 《信息存储与管理》 想读 链接到标题 《构建高性能WEB站点》 《Linux Shell脚本攻略》</description></item></channel></rss>